---
title: fragments & totalité
numero: 5
liens: ["critique de la dialectique hégélienne", "magie prosaïque"]
---

(Note Brecht : Dans son appendice au Petit organon pour le théâtre (1954), Brecht insiste sur l’importance du fragment (en tant qu’objet, citation ou expression spécifique) comme devant être doté de sa propre logique et de son propre développement ; il insiste conjointement sur la nécessité d’un “savoir dialectique” en capacité de manipuler et d’activer ainsi le rapport d’interdépendance des “parties”. Donc : 1/autonomie relative du fragment ; 2/nécessité d’un savoir qui le comprend et le réintègre à une totalité (la “représentation”) en vue “d’en faire quelque chose”. Autrement dit : “…ajustage de fragments non indépendants, purement utilitaires, en vue d’un dénouement qui apaise tout.” 2 présupposés : 1/dans une perspective assez classiquement marxiste, il s’agit toujours de se rapporter au monde en tant que totalité en vue de le transformer ; 2/sur le plan épistémologique, le rapport entre parties et totalité repose sur un postulat hérité de Hegel : le tout comprend les parties, les parties comprennent le tout. Brecht conclut en insérant une objection : « Et qu'en est-il de l'art qui tire des effets de représentations boiteuses, fragmentaires, obscures ? Qu'en est-il de l'art des primitifs, des malades mentaux et des enfants ? Il est peut-être possible de savoir tellement de choses et de tellement bien retenir ce que l'on sait que l'on puisse aussi tirer un bénéfice de telles représentations, mais, pour nous, le soupçon subsiste que des représentations par trop subjectives de l'univers produisent des effets asociaux. » Deux hypothèses : 1/soit le point de vue boiteux, fragmentaire, obscur se voit réintégré à la représentation par un “savoir dialectique”, ce qui contribue à le rendre strictement fonctionnel et donc à en limiter l’expression ; 2/soit celui-ci fait vaciller la représentation en se constituant lui-même comme sa propre fin, ce qui a de grandes chances, nous dit Brecht, de produire des "effets asociaux”. Le “savoir dialectique” est sans doute plus proche ici d’une autorité supposée (apparence de scientificité) que d’une réelle compétence technique ou spécifique, il est appelé en tout cas à prendre la forme de normes répressives à l’égard des manifestations individuelles, singulières, non formellement politiques des formes d’expression artistique. Mais le “cri bleu dans la nuit brune” de l’expressionnisme a beau manifester une certaine puissance destituante, il demeure minoritaire et inopérant politiquement. Le subjectivisme outrancier contribuent même à soutenir une vision individualiste et atomisante du monde social (et donc abstraite malgré l'inflation des corps et des cris et des plaintes). Une telle conception de la production artistique (coupée de toute forme de politisation réelle) contribuant évidemment : 1/(objectivement) à livrer les artistes au marché concurrentiel de l’autopromotion de soi et à participer ainsi activement à l’universelle auto-exploitation des travailleurs telle que la veut le nouveau Capital ; 2/(subjectivement) à condamner le sujet à tourner sur lui-même. NB : Pour Brecht ici les “effets asociaux”, c’est plutôt négatif. Mais on peut trouver ailleurs, je pense à son journal notamment, ou dans sa Défense du poète lyrique G. Benn, une revalorisation de ces “effets asociaux”. Par ex. : l’ « opinion fréquemment exprimée qu’il serait nécessaire de disparaître dans le prolétariat est contre-révolutionnaire. » L’ « intellect révolutionnaire » serait, par différence avec le réactionnaire, un « intellect dynamique, en termes politiques un intellect liquidateur ». « Dans une situation qui n’est pas révolutionnaire, il se présente comme un radicalisme. Vis à vis de chaque Parti radical, il agit, du moins aussi longtemps qu’il n’arrive pas à fonder son parti propre ou qu’il est contraint de liquider son parti, en anarchiste. » (in Erdmut Wizisla, Walter Benjamin & Bertolt Brecht.))
